選擇一個正整數\(k\)作為一個數列的開首，數列的之後的項都是上一項的真[因子之和](../Page/因子.md "wikilink")（因數函數\(\sigma_1\)），即：

  - \(s_0 = k\)
  - \(s_n = \sigma_1(s_{n-1}) - s_{n-1}\)

這樣組成的數列稱為**真因子和數列**（aliquot sequence）。

例如取10為首項，之後是\(1+2+5=8, 1+2+4=7, 1=1\)（任何質數的唯一真因子都是1，1沒有真因子）。

真因子和數列有幾種可能的發展方式：

  - 在1結束：好像上面的10、任何[質數](../Page/質數.md "wikilink")、18（\(18, 1+2+3+6+9=21, 1+3+7 = 11, 1\)）
    ……（[OEIS:A080907](../Page/OEIS:A080907.md "wikilink")）
  - 循環不斷：對於完全數、相親數、[相親數鏈的成員](../Page/相親數鏈.md "wikilink")，真因子和數列是循環的。如果有些數本身並不屬於上述提到那類數，卻因為數項中有些項的真因子之和屬於那類數，而有循環的真因子和數列，它們稱為aspiring
    numbers（[OEIS:A063769](../Page/OEIS:A063769.md "wikilink")）。譬如：
    1.  完美數\(28=1+2+4+7+14\)：28, 28, 28...
    2.  四環相親數鏈的成員1264460：1264460, 1547860, 1727636, 1305184, 1264460,
        ....
    3.  aspiring number 95：95, 25, 6, 6, 6,
  - 不循環地一直延續下去：19世紀數學家[歐仁·查理·卡塔蘭猜想任何真因子和數列都是按上面兩種方式延續下去](../Page/歐仁·查理·卡塔蘭.md "wikilink")，但人們不但未能證明或推翻這個猜想，而且不能確定一些整數的真因子和數列。在1至1000之間，便有五個這樣的數，它們稱為Lehmer
    Five —— 276, 552, 564, 660,
    966。截止2007年7月，1至10<sup>5</sup>間有909個這樣的數，1至10<sup>6</sup>間有9466個。

## 外部連結

  - [Aliquot Pages](http://www.aliquot.de/aliquote.htm)
  - [Tables of Aliquot
    Cycles](https://web.archive.org/web/20070808214834/http://amicable.homepage.dk/)

[Category:數論](../Category/數論.md "wikilink")